_3\. 狄奥多里克对人民饮食的关心。罗马-菲利克斯 对天主教会的宽容。罗马的犹太人 他们最古老的犹太教堂。人民对他们的反抗_。

狄奥多里克在其有限的财力允许的范围内，同样致力于罗马人的福祉。我们必须小心，不要过分赞美他统治下的黄金时代。与近代的苦难相比，这只是黄金时代。疲惫不堪，伤痕累累。传统的油和肉的分配又开始了，官员们每年都会向城里饥饿的乌合之众发放12万莫迪的谷物，这些谷物装满了卡拉布里亚和阿普利亚的收成。使徒彼得医院里的穷人（普罗科皮乌斯明确提到了这一点）每年还能得到 3,000 莫迪米的特别分配。annona或公共需求的长官将再次被提升为一个光荣的职位；至少狄奥多里克的大臣通过回忆他伟大的前任庞培，并提到允许他在人民的注视下乘坐市政长官的马车，并在马戏团的座位旁露面的殊荣，来奉承这位官员。但任命书也不能太相信，波爱修斯说："如果有人曾经为人民服务，他就会备受尊敬，但现在还有什么比这个安诺纳县长更卑鄙的呢？" "而在不久之前，他还说过："城市的县曾经是一个伟大的权力机构，现在它只是一个空名，是元老院人口普查的沉重负担"。

阿汶丁山的仓库和拉塔路地区的猪市（forum suarium）自古以来都由各自的护民官主持，一直保持着供应。面包质量好，重量足，价格便宜，在狄奥多里克的时代，60 modii 的小麦可以用 1 个盾的价格买到，30 amphorae 的葡萄酒也可以用同样的价格买到。"恩诺迪乌斯在他关于这位高贵国王的《潘尼吉里库斯》中说："公共财富随着私人财富的增长而增长，由于宫廷没有贪婪，财富的源泉从四面八方涌来"。即使这样的赞美过于大胆，因为罗马的宫廷官员不可能突然变成圣人，哥特人本身也不可能处处没有贪婪，但罗马在经历了如此巨大的破坏之后，又恢复了幸福和安全的盛景。元老们又像奥古斯都和提图斯时代一样，享受着他们在巴耶海湾、萨宾山脉或亚得里亚海卢卡尼亚的别墅，尽管这些别墅已经破败不堪。衰落的人民没有任何对野蛮人掠夺的恐惧，他们在游戏中得到滋养和娱乐，受到罗马法律和司法的保护，享有一定的民族独立，他们看不出古老而不幸的罗马人最后一次获得 "费利克斯 "称号有什么讽刺意味。

如果说这种和平繁荣的景象（无论是拉丁文还是希腊文，无论是友好的还是敌对的古代作家，没有人不称赞这是狄奥多里克的恩赐）在这个城市受到了破坏，那也不是开明政府的过错，而完全是教会的狂热造成的。阿里乌派的狄奥多里克直到统治末期都完全尊重罗马教会，即使是仇恨也不能指责他强迫过哪怕一个天主教徒改宗，或者迫害过哪怕一个主教。抵达罗马后，他 "像天主教徒一样 "在使徒墓前祈祷，在当时的统治者向圣彼得大教堂献上的供品中，有记载称两只重达 70 磅的银烛台是他赠送的。在广场上的圣玛尔蒂娜教堂，甚至在圣彼得大教堂外建筑的屋顶上都发现了一些砖块，上面盖有 "Regnante Theodorico Domino Nostro, Felix Roma "的印章，这甚至让人认为这些教堂的屋顶是国王负责建造的，但这是错误的；相反，这些砖块是从其他地方取来的，而且年代较晚，或者它们来自一般的公共砖厂。当时圣玛尔蒂娜教堂尚未建成。狄奥德里克的宽容早于他的世纪，他的宰相卡西奥多鲁斯几乎带有哲学人文主义晚期牧师的特征。基督徒对犹太人的蔑视是犹豫不决的，国王的诏书只是以温和的偏见表达了对摩西宗教的怜悯蔑视。

希伯来人不仅在庞培之后作为战奴来到意大利，而且在更早之前就像叙利亚人一样，部分作为战俘，部分作为自由民用于贸易目的，他们在热那亚和那不勒斯、米兰、拉文纳，尤其是在罗马这个国际大都市都有犹太教会堂。在提庇留时期，他们甚至发展到了五万多人。他们的才华和不安分的活动使他们中的一些人变得富有，而大众本身却生活得很拮据。从奥古斯都以来的诗人和散文家身上，我们可以看到罗马人对这个神奇民族的厌恶，他们以顽强的生命力在地球上每一个帝国的衰落中幸存下来，他们和凯撒一样，完全尊重他们的信仰自由和公民权利。他们与世隔绝，敌视所有其他宗教，这让世界性的罗马人无法理解，因此塔西佗称他们是被众神憎恨的种族。然而，罗马人惊叹于希伯来人深厚的宗教信仰，相当多的人被犹太教的道德魅力所吸引。甚至在罗马贵族中，特别是在妇女中，也有人改信犹太教。尼禄的妻子、亵渎神灵的波比亚皈依了犹太教会堂，并希望以犹太女子的身份下葬。基督教一经传播，其信徒就被异教徒视为犹太教派而遭到憎恨。就连鲁提留斯也在他的告别诗中表达了拉丁人对闪米特人的仇恨，他哀叹庞培征服了犹太，提图斯摧毁了耶路撒冷，因为从那时起犹太教的瘟疫就开始蔓延，被征服的民族打败了征服者。因此，犹太教在当时已成为一个严重的社会问题。

罗马最古老的犹太教堂位于特拉斯提维里，自奥古斯都以来，这里就居住着许多犹太人。里帕河靠近台伯河港口，这可能是希伯来人和叙利亚人在此定居的原因。在整个中世纪，他们一直居住在那里，特拉斯提维里的人们还向这段历史的作者展示了位于 Vicolo delle Palme 的第一座犹太教堂。希伯来人有可能在公元前就居住在梵蒂冈；早在十三世纪，哈德良桥，即_Pons Aelius_，在《奇迹之书》中就被称为_Pons Judaeorum_。不过，之所以叫这个名字，可能是因为中世纪时犹太人在桥上摆摊卖东西。

希伯来人在他们的犹太教堂里描绘了被提图斯摧毁的圣殿的形象，这个犹太教堂起源于庞培时代之后获得自由的自由派或犹太奴隶，在帝国时期，这个犹太教堂旁边还有其他的祈祷场所、 他们在安息日和节庆日聚集在那里，点燃仿制的七枝灯台，与此同时，耶路撒冷真正的灯台和器皿--他们亵渎的圣物--仍然保存在和平圣殿中。他们在罗马的祈祷之所比使徒彼得或拉特兰大教堂还要早近 300 年，甚至在贺拉斯和他的朋友福斯库斯-阿里斯提乌斯或尤韦纳尔时代的异教罗马人也曾作为好奇的客人观看过摩西的奥秘，而今天罗马人在逾越节时仍会带着轻蔑的微笑出席。特拉斯提韦尔的犹太古宅肯定比今天犹太区的犹太会堂更加富丽堂皇，它是一座立在柱子上的神庙，里面装饰着精美的地毯和石榴花金像。但罗马人曾多次毁坏犹太教堂，最近一次是在狄奥多西统治时期将其焚毁，哥特人和汪达尔人可能抢走了它的所有珠宝。在西奥多里克的温和统治下，希伯来人的生活一直恢复到 521 年，之后他们再次受到基督徒狂热的虐待，这种虐待时有发生。有一天，人们烧毁了犹太教堂。从犹太人向狄奥多里克在罗马的使者阿里根（Aligern）的控诉中可以看出，为有钱的犹太人服务的基督徒杀害了他们的主人，人们为了惩罚肇事者而对犹太会堂进行了报复。针对这一骚乱，国王向元老院发出敕令，指示元老院以最严厉的手段惩罚这一罪行。
